\documentclass[dissertacao]{ic}

\usepackage{bbm}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{lscape}
\usetikzlibrary{decorations}
\usetikzlibrary{shapes.symbols}
\usetikzlibrary{shapes.arrows}
\usepackage{icomma}
\usepackage{microtype}
\usepackage{pdfsync}
\usepackage{psfrag}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{listings}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multicol}
% \usepackage{floatrow}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}
\usepackage[labelsep=endash]{caption}
%\usepackage{subcaption}
\usepackage{tocloft}
\usepackage{boxhandler}


\makeatletter
\g@addto@macro\cftsecfont{\bfseries}
\g@addto@macro\cftsubsecfont{\bfseries}

\captionsetup[figure]{labelfont={bf,small},textfont={bf,small}}
\captionsetup[table]{labelfont={bf,small},textfont={bf,small}}
% \captionsetup[subfigure]{labelfont=bf,textfont=normalfont}

\lstset{ % 
	basicstyle=\small,
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numberstyle=\footnotesize,
  frame=tb,
}


\renewcommand\lstlistingname{Arquivo}

\newenvironment{demonst} 
               {\noindent \textit{\textbf{Demonstração.}}~ }	% begin demonst
               {\hfill\rule{2mm}{2mm} \vspace{\parskip} } 	% end demonst

\newtheorem{definicao}{Definição}[section]
\newtheorem{teorema}{Teorema}[section]
\newtheorem{lema}{Lema}
\newtheorem{corolario}{Corolário}
\newtheorem{proposicao}{Proposição}

%======================================================%
%=========== Definição de bloco paralelo  =============%
%======================================================%
\algblockdefx[parallel]{Paralelo}{Serial}%
[1][N]{\textbf{Inicia} #1 processos\\Para cada processo $p_i$}%
{\textbf{Finaliza} execução paralela}

%======================================================%
%=========== Informações do documento PDF =============%
%======================================================%
\hypersetup{
colorlinks = {true},
linktocpage = {false},
plainpages = {false},
linkcolor = {Blue},
citecolor = {Blue},
urlcolor = {Red},
unicode = {true},
pdftitle ={titulo},
pdfauthor = {Bruno },
pdfsubject = {Disserta\c c\~ao de Mestrado},
pdfkeywords={Detecção de Contatos. Busca por Vizinhos. Computação Paralela.},
pdfcreator = {LaTeX2e},
pdffitwindow = {false},
pdfstartview = {FitH},
pdftoolbar = {true},
pdfpagemode = {UseOutlines},
pdfview = {XYZ null null null}
}


\newcommand{\mychapterautorefname}{Capítulo}

%======================================================%
%================ CAPA DA DISSERTAÇÃO =================%
%======================================================%
\titulo{Avaliação de Desempenho de Algoritmos Paralelos de Busca de Vizinhos em Cenários com Distribuições Espaciais Distintas}
%TODO: Mudar título para algo com GPU -> Massivamente Paralelo e/ou CPU -> Serial

\autor{Bruno Normande Lins}{normandelins@gmail.com}

\orientador{Leonardo Viana }{lpviana@ic.ufal.br}{Instituto de Computação}{Universidade Federal de Alagoas}

%\orientadorDois{Prof2 }{email@gmail.com}{Instituto de Computação}{Universidade Federal de Alagoas}

\examinador{André Luiz Lins Aquino}{alla.lins@gmail.com}{Instituto de Computação}{Universidade Federal de Alagoas}

\examinadorDois{Orivaldo Vieira de Santana Júnior}{orivaldo.santana@ect.ufrn.br}{Escola de Ciência \& Tecnologia}{Universidade Federal do Rio Grande do Norte}

%\examinadorTres{Prof5.}{email@email.br}{Pós-Graduação}{UFAL}



% \examinadorQuatro{Examinador 4}{ex4@email.com}{Instituto ou Departamento}{Universidade do Examinador 4}

\dataMesAno{Outubro}{2016}

\begin{document}

\selectlanguage{portuguese}

\capa

% %======================================================%
% %====================== DEDICAÇÃO =====================%
% %======================================================%
% \newpage
% \thispagestyle{empty}
% \mbox{}\vfill
% \begin{flushright}
% À minha esposa, Genuclécia, e aos meus \emph{pets},\\
% Milly e Galego, dedico este trabalho.
% \end{flushright}

%======================================================%
%======================= RESUMO =======================%
%======================================================%
\begin{resumo}
\noindent 
%

%Deve começas falando do seu objeto de estudo.
%
%O objetivo principal desse estudo  consiste... em  analisar algoritmos de detecção de contatos para GPU e realizar  um experimento.... bem como  identificar  qual o algoritmo é mais adequado em termos de desempenho computacional...
%
%Coloque a questão da sua pesquisa.
%O que essa pesquisa deseja responder?
% Qual o problema que deseja responder?
% A questão que motivou esta pesquisa foi a seguinte: Qual o algoritmo é adequado  ou eficiente em termos de despenho computacional e na utilização de memória, e seu desempenho dependem de diferentes cenários?
%
%
%
%Esta pesquisa se propões realizar  

Algoritmos de detecção de contatos são necessários em diferentes
áreas da ciência e tecnologia, de jogos digitais e computação gráfica à simulações de alto desempenho
e robótica.
Esses algoritmos exigem grande esforço computacional e
tendem a ser os gargalos das aplicação as quais fazem parte, principalmente
em sistemas de grande escala ou em tempo real. Com a popularização das placas
GPUs para uso científico e comercial, é natural que surjam implementações paralelas
para esse problema. Nesse trabalho os principais algoritmos de detecção de contatos para GPU
são analisados e é realizado um experimento numérico, 
com objetivo de descobrir qual algoritmo é o melhor em termos de desempenho computacional e uso
de memória, ou se a eficiência de cada um depende das diferentes características do cenários.
Para a realização do experimento, foi implementado em CUDA/C++ uma aplicação paralela 
do Método dos Elementos Discretos
com os principais algoritmos apresentados na literatura, além desses o autor propõe e implementa
a paralelização do algoritmo de detecção com ordenação e busca binária que ainda não havia sido paralelizado.
Após os testes é constatado que o algoritmo com ordenação e busca é o mais
eficiente para todos os cenários estudados, obtendo nos resultados um 
bom desempenho em tempo de execução e com uso de memória muito superior aos outros.


\vspace{1em}
\noindent {\bf Palavras-chave}: Detecção de Contatos. Busca por Vizinhos. Computação Paralela.
\end{resumo}

%======================================================%
%====================== ABSTRACT ======================%
%======================================================%
\selectlanguage{english}
\begin{abstract}
\noindent 
%
Contact detection algorithms are needed in different areas of science and technology. 
From digital games and computer graphics to high-performance simulations and robotics. 
These algorithms require great computational effort and are prone to become the bottlenecks
of its applications, even more when this computation must be done in real-time or large-scale
systems. With the popularization of GPU cards use for both science and business, 
it is only natural that parallel implementations for this problem arise in the scientific community. 
In this work the main contact detection algorithms are analyzed and a numerical experiment is
performed, with the goal of finding out which algorithm has better computational
performance and memory use, or if they efficiency depends on different scenario features.
For performing the experiment, a parallel Discrete Element Method application was developed 
using CUDA/C++ with the main algorithms presented in literature, besides these, the author 
proposes and implements the Sorting Contact Detection algorithm parallelization, that
hadn't been parallelized until now. The tests have found that the parallel Sorting Contact Detection
algorithm is the most efficient in all studied scenarios, achieving a good performance
and a superior memory usage than its peers.

\vspace{1em}
\noindent {\bf Keywords}: Discrete Elements Method. Contact Detection. Neighbor Search.
\end{abstract}

%======================================================%
%=================== AGRADECIMENTOS ===================%
%======================================================%
\selectlanguage{portuguese}
\begin{agradecimentos}
% 
\begin{flushleft}

Agradeço ao professor Leonardo Viana, que se dedicou a me orientar
sempre com muita paciência através dos inúmeros percalços que passamos.
\bigskip

À toda minha família com quem sempre posso contar, em especial à minha esposa,
que conseguiu me aturar por esses anos de trabalho; 
\bigskip

aos meus pais, que sem 
suas inspirações à busca do conhecimento eu nunca teria trilhado esse caminho; 
\bigskip

aos
meus sogros que se dedicaram a me ajudar de toda maneira possível, incluindo com
a leitura do trabalho e críticas construtivas; 
\bigskip

à minha tia, quase uma segunda mãe, 
minha irmã e irmão, que sempre me apoiaram e aturaram meu humor e minhas ausências.
\bigskip

Aos amigos, que são uma segunda família.
\bigskip

Aos professores que fizeram parte desse caminho, por promoverem a mediação de
conhecimentos, que foram essenciais para meu desenvolvimento acadêmico.
\bigskip

Aos laboratórios  \textsf{LaCACAN} e \textsf{LCCV}, por proporcionarem meios
e a estrutura necessários para realização do meu trabalho.
\bigskip

À \textsf{CAPES}.
\bigskip

E por fim, à \textsf{UFAL}.

%Agradeço à minha esposa. Agradeço também à minha mãe e ao meu pai. À minha sogra e meu sogro.
%À minha irmã, meu irmão e à minha cunhada.
%
%Em especial agradeço ao meu orientador.
\end{flushleft}

% 
\begin{flushright}
Bruno Normande
\end{flushright}
\end{agradecimentos}

%======================================================%
%====================== EPÍGRAFE ======================%
%======================================================%
\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}\vfill
\begin{flushright}
\emph{``42''}\\
\vspace{1em}
\textbf{}
\end{flushright}

%======================================================%
%======================= LISTAS =======================%
%======================================================%
\mylistoffigure

\mylistoftable

\mylistofalgorithm

\mylistofequation

\mylistofcontents

\inicio
\setcounter{page}{10} %verificar quantas páginas possuem até iniciar o capítulo 1 (subtraindo capa, folha de aprovação e catalogação).

%======================================================%
%============= CAPÍTULOS DA DISSERTAÇÃO ===============%
%======================================================%
\include{capitulos/introducao}
\include{capitulos/fundamentacao}
\include{capitulos/algoritmos}
\include{capitulos/metodologia}
\include{capitulos/resultados}
\include{capitulos/consideracoes_finais}

% Apêndices e Anexos
% \appendix

% \include{capitulos/anexo2}

% \include{capitulos/anexo1}


%======================================================%
%============= REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS =============%
%======================================================%
\begin{raggedright}
\bibliographystyle{agsm_url}
\renewcommand{\bibsection}{
\chapter*{\vspace{-3cm}\centering \Large \textsc{Referências}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ \textsc{Referências} }
}
\lhead{\textsc{Referências}}
\bibliography{referencias/reference}
\newpage\lhead{\rightmark}
\end{raggedright}

%======================================================%

\chapter*{}
\vfill
\singlespacing
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
Este trabalho foi redigido em {\large \LaTeX}\ utilizando uma modificação do estilo \textsf{IC-UFAL}.
As referências bibliográficas foram preparadas no programa \textsf{Mendeley} e administradas pelo {\large\BibTeX}\ com o estilo \textsf{LaCCAN}.
O texto utiliza fonte \NomeFonte\ e os elementos matemáticos a família tipográfica \NomeFonteMat, ambas em corpo de 12 pontos.
% A numeração dos capítulos segue com a família tipográfica \NomeFonteCap.\\ 
% \vspace{.5cm}
% \includegraphics[width=.2\textwidth]{../figs/gondor_invertida}
\end{center}

\end{document}
